\mychapter{4}{Capítulo 4}
\section{4. Resultados}
Durante este capítulo se presentan los hitos del proyecto que permiten llegar a puerto con el desafío.
Existe una revisión del cumplimiento de los requisitos y 
el diseño propuesto. Se describen el entorno de soporte y desarrollo. Y finalmente, el software
creado, basado en la propuesta del capítulo anterior, es mostrado.
\subsection{Hitos principales del proyecto}
En el proceso de desarrollo se dan cuatro acontecimientos clave en el desarrollo:
\begin{enumerate}
 \item Traspaso de datos entre una Rasbperry Pi 3 y un PLC usando el protocolo ModBus.
 \item Implementación en una Rasbperry Pi 3 de una versión básica de la aplicación web levantando un 
 Punto de Acceso en la misma. Se prueba el acceso tanto de un laptop como de un smartphone.
 \item Enlace de una RPi3 con un módulo arduino para comunicación serial usando los pines
 UART.
 \item Creación del ambiente de desarrollo propuesto.
\end{enumerate}

\subsection{Revisión de requisitos y diseño}
Al inicio de este escrito se presentaron tres objetivos específicos que guardan relación con 
los requisitos solicitados expresamente por la contraparte.\\
Estos son que el sistema:
\begin{enumerate}
 \item Posea una interfaz hombre-máquina intuitiva para los distintos tipos de usuario.
 \item Sea capaz de operar en forma precisa bajo condiciones industriales.
 \item Entregue información útil a los distintos tipos de usuarios.
\end{enumerate}

Para el primer requisito no existe una escala de intuitividad para la interacción del usuario
con el sistema. Por ello, se opta por adoptar metodologías ágiles 
generando un desarrollo con constante feedback de la
contraparte. Con ello se logra cumplir con esta solicitud.\\

El segundo punto involucra un nivel de solidez tanto a nivel de hardware como de software
es por esto que no se plantea involucrar una RPi3 en el producto final debido a lo
inestable que se comporta debido principalmente a su memoria SD como ROM.\\

En el caso de que se puedan implementar containers orquestados, se agrega un nivel de
robustez muy alta a la aplicación web, debido a que en cuanto falla un container
se levanta otro al instante y escala sobre demanda.
Como se ocupan microservicios, si un servicio está sufriendo
más carga que el resto, se levantan más instancias del mismo para balancear la cantidad
de recursos consumidos para cada servicio. Cuando baja el nivel de carga del servicio, automáticamente
se eliminan los Pods que no son necesarios.\\

Siguiendo con la filosofía de los microservicios y su enfoque modular,
el servicio de sensores puede evolucionar de manera transparente al resto del sistema, para 
ser capaz de leer desde más protocolos y dispositvos. 
Esta hecho para entregar
una alta versatilidad de conexiones entrantes. Esto facilita su adaptabilidad
a los cambios que puedan ocurrir a futuro.\\

Sobre el último punto, se ha determinado en base a conversaciones con el cliente 
qué información es clave para ser mostrada
de inmediato en el dashboard.
El análisis de datos queda como trabajo futuro para trabajos posteriores al desarrollo
de esta memoria.

Por lo tanto, el sistema está en condiciones de cumplir
con todos los requisitos.

\subsection{Entorno de soporte y desarrollo}
Al estar trabajando con tecnologías que se encuentran en el límite del desarrollo
bajo la filosofía de software abierto y colaborativo, se tiene la garantía
de que tanto ReactJS como NodeJS, Docker, Kubernetes van a seguir recibiendo actualizaciones
y mejoras continuas.\\

Desde el punto de vista de la escalabilidad del proyecto, su gestación
se ajusta sin problemas a la filosofía Desarrollo Continuo e Integración
Continua. El sistema permite continuar con mejoras o 
nuevas prestaciones en paralelo al funcionamiento del servicio.
Es justamente en este punto donde la propuesta del capítulo anterior adquiere la mayor relevancia
pues permite un desarrollo rápido, colaborativo, ordenado y consistente.
\subsection{Software resultante}
Se prensentan capturas de pantalla del sistema funcionando y del flujo de CI/CD debido a que el resto de lo
trabajado corresponde solo a una estructuración de la forma de trabajo.
\subsubsection{Sistema de microservicios}
En la fig.~\ref{frontend} se presenta el dashboard creado. En la parte superior, muestra el estado del 
horno industrial. Los cuadros que siguen corresponden a los sensores de temperatura y de revoluciones por minuto
en orden de izquierda a derecha. Sigue un botón para desencadenar el proceso de quemado del horno.
Luego aparecen iconos representativos de los distintos estados del sistema, como la detección de la llama
o el proceso de enfriado.
Finalmente en la sección inferior,
información general del quemador, como el modelo  o el número de serie.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=.55]{fig/frontend}
\caption{Dashboard desarrollado con comunicación en tiempo real.}
\label{frontend}
\end{figure}
Todos los datos son presentados en forma dinámica y en tiempo real, por lo que no es necesario 
refrescar la página para poder ver el cambio en las fases, el estado o los sensores.\\

Si bien el dashboard resulta ser visible a las personas, solo es posible su correcto funcionamiento por 
la implementación de 
los microservicios descritos en el capítulo anterior.\\

En la fig.~\ref{demo} se aprecia el sistema completo funcionando. Aún cuando en la imagen el ambiente es de
laboratorio, el software acoplado al minicomputador responde sin problemas ante los cambios en tiempo real
de los valores de los sensores.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=.36]{fig/prueba1}
\caption{Demostración del funcionamiento del sistema acoplado a un quemador. Encerrado en rojo se aprecia 
la interfaz siendo ejecutada desde un smartphone. Enmarcado en el cuadro amarillo está la Raspberry Pi
3 B+ desplegando tanto el dashboard como los microservicios.}
\label{demo}
\end{figure}
Encerrado en amarillo se encuentra el dispositvo que ejecuta los tres microservicios y el dashboard. También
levanta su propia red interna y redirecciona a la plataforma cuando es requerida por el usuario.
A esto se suma que se diseña una aplicación web, por lo que cualquier dispositvo que se 
conecte a la red interna, cuente con un navegador estándar y acceda al sitio desarrollado va a poder
desplegar el sistema para monitorear o controlar en forma remota.
Prueba de ello es que encerrado en rojo se encuentra un smartphone que previamente accede a la red interna,
abre un navegador web e ingresa la ruta de la aplicación.\\

Es necesario comentar que los valores de temperatura y razón aire combustible no se entregan correctamente
debido a que la instrumentación de la planta presentaba detalles en su implementación.
Al momento de realizar el experimento que corresponde a la fig.~\ref{demo} solo el sensor que entrega las RPM
proporcionaba los datos en forma apropiada.
\subsubsection{Flujo de CI/CD}
Las capturas de pantalla que siguen, permiten apreciar el proceso del flujo de integración y 
despliegue continuos. La fig.~\ref{ci-cd} posee un cuadro resumen 
de un flujo secuencial en que cada etapa ha sido exitosa.\\

Es posible volver a ejecutar cada una de las etapas aprobadas, o en el caso de que estas fueran
rechazadas, cuando se desee.
Cabe notar que el pipeline referencia a un commit realizado en el servidor y señala el tiempo total de ejecución
considerando las tres etapas o jobs.\\

En la fig.~\ref{build} GitLab muestra el resultado de ejecutar las acciones solicitadas en el archivo
.gitlab-ci.yaml en tiempo real. En este caso, cada una de las instrucciones han sido correctamente
ejecutadas, teniendo como resultado el despliegue del servicio en el modo producción (no confundir con el 
ambiente productivo). Esto implica un uso óptimo de recursos, la capacidad de actuar como un demonio
informático y, además, ante cualquier fallo se reinicia el servicio de forma autónoma.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=.4]{fig/ci-cd}
\caption{Flujo de compilación, pruebas y despliegue de software.}
\label{ci-cd}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=.3]{fig/build}
\caption{Resultado de compilación presentada directamente en la interfaz de GitLab.}
\label{build}
\end{figure}
La última imagen, fig.~\ref{ci-cd2}, es sobre el resultado de la ejecución de pruebas automáticas.
Se crea un CRUD de la API REST para el modelo de objeto Burner. Para el desarrollo de estos test unitarios se usa 
la herramienta de interfaz gráfica Postman. Permite configurar la URL que será accedida, el método 
de la solicitud, las cabeceras y el cuerpo del mensaje.
También posee un paquete de línea de comandos llamado Newman para la ejecución en consola de las 
instrucciones diseñadas en la interfaz.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=.45]{fig/ci-cd2}
\caption{Resultado de prueba unitaria ejecutada en la API REST usando Newman.}
\label{ci-cd2}
\end{figure}
El resultado de la llamada en cada método es éxitoso, lleva un cuadro resumen con las cuatro solicitudes
y la etapa 
termina con éxito.
